\section{Algorytm Tabu Search}
\subsection{Opis algorytmu}
Przeszukiwanie tabu jest wielokrotną procedurą stosowaną do rozwiązywania problemów optymalizacyjnych z zakresu kombinatoryki dyskretnej. Wykorzystywane jest do uzyskiwania optymalnych, lub prawie optymalnych, rozwiązań problemów z dziedziny planowania i programowania działań, a także do optymalizacji ich rozkładu. 

Podstawową ideą przeszukiwania tabu jest eksploracja przestrzeni, stworzonej ze wszystkich możliwych do realizacji rozwiązań, za pomocą sekwencji ruchów. Wyjście z lokalnie optymalnego, ale nie optymalnego globalnie, rozwiązania i tym samym uniemożliwienie wykonania pewnych ruchów w danym przejściu klasyfikowane jest jako ruch niedozwolony, czy też jako ruch tabu. Ruchy tabu to ruchy oparte na krótko- bądź długoterminowej historii sekwencji ruchów. 

Dla przykładu prosta implementacja może zakwalifikować ruch jako tabu, jeżeli ruch do niego przeciwny wykonany został ostatnio lub wykonywany był często. Czasami, gdy uważane jest to za korzystne, ruch tabu może być unieważniony. Takie kryterium aspiracyjne obejmuje również przypadek, kiedy przez zapomnienie, iż dany ruch jest tabu, dojdziemy do rozwiązania najlepszego z uzyskanych dotychczas.

\vspace{1cm}
\begin{description}
\item[Kryterium Aspiracji]
Zapisywanie na liście tabu atrybutów rozwiązań, a właściwie atrybutów rozwiązań i ruchów, i w konsekwencji traktowanie pewnych ruchów jako zabronionych, ma oprócz oczywistych zalet także poważną wadę. Może to bowiem powodować zabronienie wykonania ruchu, który  jest jednak interesujący z punktu widzenia dalszego procesu poszukiwania. Przykładowo prowadzi bezpośrednio lub pośrednio (po wykonaniu kilku dalszych iteracji) do rozwiązań lokalnie optymalnych o wartości funkcji celu mniejszej niż dotychczas znaleziona. W celu uniknięcia tej wady wprowadza się funkcję aspiracji ruchu oraz poziom aspiracji do zabronienia. Jeżeli dany ruch (wymiana) jest zabroniony, ale jego wartość funkcji aspiracji jest mniejsza niż poziom aspiracji do zabronienia , to ruch ten traktuje się jako ruch niezabroniony.

\item[Pamięć krótkoterminowa] (oznaczana dalej jako KLT)
TODO

\item[Pamięć długoterminowa] (oznaczana dalej jako DLT)
TODO
\end{description}
\subsection{Algorytm}
\begin{itemize}
 \item Początek. Wybierz: $\pi_{st}, \pi_{min}:=\pi_{st}, \pi:=\pi_{st},$
  $Q_{min} := Q(\pi_{st}), Q(0):=Q(\pi_{st}), ch:=false $
 \item Dla k=1 do K wykonaj (warunek stopu - zadana liczba iteracji)\\
 \begin{math}
  \pi(i^*, j^*) = arg min\left\{ Q\left(\pi\left(i,j\right)\right) + \frac{\alpha}{k}DLT\left(i,j\right):KLT\left(i,j\right)=0 \right\}
 \end{math}\footnote{\ensuremath{\frac{\alpha}{k}DLT\left(i,j\right)} - rola kary, \ensuremath{\alpha} - parametr; zapobiega także cyklowi długoterminowemu}\\
 \begin{math}
  \pi\left(i',j'\right)=arg min\left\{ Q\left(\pi\left(i,j\right)\right):KLT\left(i,j\right)>0 \right\}\\
  \pi:=\pi\left(i^*,j^*\right), Q\left(k\right):=Q\left(\pi\right)
 \end{math}\\
  Jeżeli $Q(\pi) < Q_{min}$ to $\pi_{min}:=\pi, Q_{min}:=Q(\pi)$
  \begin{itemize}
   \item Kryterium aspiracji\\
   Jeżeli $Q(\pi(i',j'))<Q_{min}$ to\\
   $\pi:=\pi(i',j'), \pi_{min}:=\pi(i',j'), Q_{min}:=Q(\pi(i',j')),$\\
   $Q(k):=Q(\pi(i',j')), ch:=true$
   \item Korekta pamięci\\
   $\forall\{i,j\}:KLT(i,j):=max\{0,KLT(i,j)-1\}$\\
   jeżeli ch=false to $KLT(i^*,j^*):=T$ inaczej $KLT(i',j'):=T$\\
   jeżeli ch=false to $DLT(i^*,j^*):=DLT(i^*,j^*)+1$ inaczej $DLT(i',j'):=DLT(i',j')+1$
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Implementacja algorytmu}
Implementacja algorytmu w naszym programie jest oparta w dużej mierze na schemacie przedstawionym w poprzednim rozdziale. Ważniejszymi etapami algorytmu, które wymagają głębszego komentarza, postaram się przedstawić w kolejnych punktach. Istotą poprawnego działania algorytmu w oparciu o nasz problem, było stworzenie odpowiednich funkcji służacych do generowania rozwiązania początkowego ooraz do generowania otoczeń.

\subsubsection{Generowanie rozwiązania początkowego}

Rozwiązanie początkowe generowane jest w dwojaki sposób. 
\begin{itemize}
 \item Jeżeli ilość budynków przekracza ilość miejsc dopuszczalnych na postawienie nadajników, rozwiązaniem startowym jest rozwiązanie puste. 
 \item Jeżeli natomiast ilość miejsc dopuszczalnych na postawienie nadajników jest większa niż ilość budynków, generujemy rozwiązanie początkowe zawierające ilość nadajników równą ilości budynków. Ich typy\footnote{typy nadajników, czyli parametry opisujące zasięg oraz cenę nadajnika} oraz położenie dobierane są w sposób losowy.
\end{itemize}

\subsubsection{Generowanie otoczenia}

Jednym z najistotniejszych etapów algorytmu jest generowanie otoczenia.
Generowanie otoczenia w naszym programie jest dokonywane w dwojaki sposób.
\begin{itemize}
 \item Pierwszym sposobem generowania otoczenia jest zamiana dwóch elementów ze sobą, czyli funkcja postaci $\pi(i, j )$ gdzie i oraz j są indeksami elementów
 które zostają zamienione miejscami. Ponieważ nasz algorytm może rozpoczynać obliczenia od rozwiązania pustego, użycie wyłącznie tego typu procedury nie miało by sensu. Dlatego też wprowadziliśmy również drugi sposób generowania otoczenia.
 \item Sposób drugi polega na zmianie typu nadajnika. Iość typów nadajników jest skończona, i jest to wartość którą można ustalić w programie. Generacja polega zatem na zmianie typu nadajnika na bieżącej pozycji. Jeżeli na danej pozycji nie było nadajnika, działanie procedury rozumiemy poprzez zmianę typu nadajnika z \textit{zero}\footnote{nadajnik typu zero odpowiada pustemu polu - brak nadajnika} na wartość większą od zera.
\end{itemize}
