\section{Model}
Jak już zostało powiedziane celem tego programu jest takie ułożenie anten, aby wygenerować jak największy zysk i przykryć jak największą ilość bundynków przy jednoczensje minimalizacji kosztów.\\
Pierwszym krokiem pracy nad wykonaniem postawionego zadania było wyznaczenie modelu opisującego zagadnienie. Oczywiście jest to model w pewien sposób uproszczony gdyż nie rozpatrujemy niektórych sytuacji i zjawisk mających miejsce w rzeczywistości jak np. zakłócenia sygnału wynikające z istnienia budynków na jego drodze. Pomijamy również koszt zakupu działki, niejako wliczając go do kosztów nadajnika.\\
Nasz model składa się z kilku podstawowych elementów. Są nimi: anteny, mapa oraz budynki. Anteny są opisane jako struktura wyglądająca nastepująco 
$$
\{typ, zasięg, koszt\}
$$ 
Dzięki takiemu opisowi możemy mieć dowolną (rozsądną) ilość anten. Zasięg oznacza promień w którym znajdujące się budynki będą objęte zasięgiem. \\
Kolejnym elementen modelu są budynki. Opisane są poprzez typ (od 'a' - 'z') oraz zysk płynący z objęcia budynku zasięgiem, czyli są strukturą wyglądającą następująco: 
$$
\{typ, zysk\}
$$ 
W programie nie uwzględniamy kary wynikającej z nieobjęcia budynku zasięgiem.\\
Mapa jest tablicą w której znak '0' oznacza miejsce w którym anteny postawić nie można, znak ' ' (spacja) oznacza miejsce w którym można postawić antenę, natomiast znaki 'a'-'z' oznaczają budynek danego typu. W ten sposób można tworzyć w edytorze dowolną mapę w dość prosty sposób.\\
Celem programu jest takie ułożenie anten, aby uzyskać jak największy zyst z inwestycji. Zysk rozumiemy jako różnicę pomiędzy sumarycznym zyskiem płynącym z objętych zasięgiem budnyków a sumą kosztów postawienia anten.\\
Rozwiązaniem jest ciąg w postaci: 
\[
\{\{pole_1, typ_1\},\{pole_2,typ_2\},...,\{pole_n, typ_n\}\}
\]
Gdzie \textit{pole} oznacza numer pola na mapie na którym została wybrana antena, a \textit{typ} oznacza typ anteny (pozwalający na odczytanie jej zasięgu i kosztu).
\\Ścisły wzór na funkcję celu:
\[
\sum_{i \in B}{z_i \cdot x_i} - \sum_{j \in S}{c_j} \longrightarrow max
\]

Przez zbiór $B$ oznaczamy zbiór wszystkich budynków na mapie, $z_i$ oznacza zysk z i-tego budynku, natomiast $x_i$ jest zmienną o wartościach \{0, 1\} zależną od tego czy i-ty budynek jest w zasięgu którejś anteny. \\
Jako zbiór $S$ rozumiemy zbiór wszystkich postawionych anten, gdzie $c_j$ wyraża koszt postawienia j-tej antenty, zależny od jej typu.